\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Mémo commandes GNU/Linux}
\author{StarkNet}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\section*{Avant-propos}

Aucun paramètre n'est indiqué pour les commandes de ce document
pour des raisons synthétiques et de clarté. Pour une utilisation
avancée, veuillez vous référer directement à l'option
\textbf{-{}-help} et au manuel
\textbf{man} de la commande désirée.

\section*{Fichiers et répertoires}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  ls      & Affiche la liste des fichiers et répertoires
            \\
  \hline
  cd      & Change de répertoire
            \\
  \hline
  pwd     & Affiche le répertoire courant
            \\
  \hline
  mkdir   & Crée un nouveau répertoire
            \\
  \hline
  touch   & Crée un nouveau fichier vide ou met à jour la date de
            modification d'un fichier existant
            \\
  \hline
  cat     & Affiche le contenu d'un fichier
            \\
  \hline
  less    & Affiche le contenu d'un fichier une page à la fois tout
            en navigant librement dans le texte
            \\
  \hline
  cp      & Copie un fichier ou un répertoire
            \\
  \hline
  mv      & Déplace ou renomme un fichier ou un répertoire
            \\
  \hline
  rm      & Supprime un fichier ou un répertoire
            \\
  \hline
  du      & Affiche la taille des répertoires
            \\
  \hline
  tar     & Crée, manipule et extrait des archives au format << tar >>
            \\
  \hline
  grep    & Recherche une chaîne de caractères dans un fichier ou
            une sortie de commande
            \\
  \hline
  find    & Recherche des fichiers dans une hiérarchie de répertoires
            \\
  \hline
  which   & Affiche l'emplacement d'une commande
            \\
  \hline
  whereis & Recherche les fichiers binaires, les pages de manuel
            et les sources d'une commande
            \\
  \hline
  nano    & Editeur de texte permettant de créer et modifier des
            fichiers
            \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Utilisateurs et permissions}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  sudo    & Permet de lancer une commande avec des privilèges
            d'administrateur (root)
            \\
  \hline
  chown   & Modifie le propriétaire d'un fichier ou d'un répertoire
            \\
  \hline
  chmod   & Modifie les permissions d'un fichier ou d'un répertoire
            \\
  \hline
  useradd & Crée un nouvel utilisateur
            \\
  \hline
  userdel & Supprime un utilisateur
            \\
  \hline
  passwd  & Change le mot de passe d'un utilisateur
            \\
  \hline
  su      & Change d'utilisateur
            \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Réseau et connectivité}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  ping & Vérifie la connectivité réseau en envoyant des paquets à
         une adresse IP ou un nom de domaine
         \\
  \hline
  ip   & Affiche les informations sur les interfaces réseau
         \\
  \hline
  ss   & Affiche les connexions réseau en cours
         \\
  \hline
  wget & Télécharge des fichiers depuis Internet
         \\
  \hline
  ssh  & Etablit une connexion sécurisée avec un serveur distant
         \\
  \hline
  scp  & Copie des fichiers entre des machines distantes via SSH
         \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Système}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  date     & Affiche ou modifie la date et l'heure système
             \\
  \hline
  ps       & Affiche les processus actifs
             \\
  \hline
  top      & Surveille les processus en temps réel
             \\
  \hline
  kill     & Tue un processus
             \\
  \hline
  pidof    & Affiche les PID des processus
             \\
  \hline
  uptime   & Affiche le temps de fonctionnement du système depuis
             le dernier démarrage, ainsi que sa charge actuelle
             \\
  \hline
  shutdown & Arrête ou redémarre le système
             \\
  \hline
  w        & Affiche des informations sur les utilisateurs
             connectés au système
             \\
  \hline
  lscpu    & Affiche des informations sur le processeur
             \\
  \hline
  lsmem    & Affiche des informations sur la mémoire physique
             \\
  \hline
  lsblk    & Affiche la liste des périphériques de stockage et
             leurs partitions
             \\
  \hline
  free     & Affiche l'usage de la mémoire
             \\
  \hline
  df       & Affiche l'espace disque disponible et utilisé sur
             les partitions montées
             \\
  \hline
  fsck     & Vérifie la cohérence d'un système de fichiers
             \\
  \hline
  smartctl & Interroge et interprète les informations SMART des
             disques
             \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Gestionnaire de paquets}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  apt update       & Met à jour la liste des paquets disponibles
                     dans les dépôts APT
                     \\
  \hline
  apt upgrade      & Met à jour tous les paquets installés sur le
                     système
                     \\
  \hline
  apt full-upgrade & Met à jour tous les paquets installés sur le
                     système, y compris les dépendances avec la
                     possibilité de supprimer ou d'ajouter des
                     paquets
                    (utile lorsque des modifications
                     importantes sont nécessaires pour
                     garantir la cohérence du système)
                     \\
  \hline
  apt install      & Installe le paquet spécifié
                     \\
  \hline
  apt remove       & Désinstalle le paquet spécifié
                     \\
  \hline
  apt purge        & Désinstalle le paquet spécifié avec toutes ses
                     données de configuration
                     \\
  \hline
  apt autoremove   & Supprime les paquets orphelins, c'est-à-dire
                     les paquets qui ont été installés en tant que
                     dépendances mais qui ne sont plus nécessaires
                     \\
  \hline
  apt clean        & Supprime les fichiers téléchargés par APT lors
                     de l'installation de paquets
                     \\
  \hline
  apt autoclean    & Supprime les fichiers téléchargés qui ne sont
                     plus nécessaires
                     \\
  \hline
  apt search       & Recherche les paquets correspondant aux
                     mots-clés spécifiés
                     \\
  \hline
  apt show         & Affiche des informations détaillées sur le
                     paquet spécifié
                     \\
  \hline
  apt list         & Affiche la liste des paquets installés sur le
                     système
                     \\
  \hline
  dpkg             & Outil de gestion de paquets de base de Debian,
                     qui permet d'installer, de supprimer et de
                     configurer des paquets individuellement
                     \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Git}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  git config   & Spécifie les paramètres de configuration de Git
                 \\
  \hline
  git init     & Crée un dépôt Git en convertissant un répertoire
                 en un dépôt local
                 \\
  \hline
  git clone    & Clone un dépôt Git sur notre machine locale
                 \\
  \hline
  git add      & Ajoute des fichiers modifiés à l'index de Git pour
                 qu'ils soient inclus dans le prochain commit
                 \\
  \hline
  git status   & Affiche l'état du référentiel local
                 \\
  \hline
  git commit   & Enregistre les modifications dans le dépôt Git
                 \\
  \hline
  git push     & Envoie les modifications locales vers un dépôt
                 distant
                 \\
  \hline
  git pull     & Récupère les modifications depuis un dépôt distant
                 et les intègre dans notre dépôt local
                 \\
  \hline
  git branch   & Affiche la liste des branches dans le dépôt local
                 \\
  \hline
  git checkout & Bascule entre les branches ou restaure un fichier
                 à une version précédente
                 \\
  \hline
  git merge    & Fusionne les modifications de deux branches
                 différentes
                 \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{KVM}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  virsh nodeinfo      & Affiche les informations sur
                        l'hyperviseur
                        \\
  \hline
  virsh list          & Liste les domaines
                        \\
  \hline
  virsh net-list      & Liste les réseaux
                        \\
  \hline
  virsh pool-list     & Liste les pools
                        \\
  \hline
  virsh snapshot-list & Liste les snapshots d'un domaine
                        \\
  \hline
  virsh start         & Démarre un domaine
                        \\
  \hline
  virsh shutdown      & Arrête proprement un domaine
                        \\
  \hline
  virsh destroy       & Arrête immédiatement un domaine
                       (brutal)
                        \\
  \hline
  virsh reboot        & Redémarre un domaine
                        \\
  \hline
  virsh suspend       & Suspendre un domaine
                        \\
  \hline
  virsh resume        & Reprendre l'exécution d'un domaine
                        \\
  \hline
  virsh undefine      & Supprime un domaine
                       (suppression manuelle du disque requise)
                        \\
  \hline
  virsh dominfo       & Affiche les informations sur un domaine
                        \\
  \hline
  virsh dumpxml       & Affiche les informations détaillées sur
                        un domaine
                        \\
  \hline
  virsh console       & Se connecter à la console invitée
                        \\
  \hline
  virsh setmem        & Change la mémoire allouée d'un domaine
                        \\
  \hline
  virsh setvcpus      & Change le nombre de processeurs virtuels
                        \\
  \hline
\end{tabularx}

\section*{Commandes personnalisées}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
  \hline
  \texttt{find /path/to/base/dir -type d -exec chmod 755 \{\} +} &
    Applique les permissions par défaut pour les répertoires
    dans toute la hiérarchie
    \\
  \hline
  \texttt{find /path/to/base/dir -type f -exec chmod 644 \{\} +} &
    Applique les permissions par défaut pour les
    fichiers dans toute la hiérarchie
    \\
  \hline
  \texttt{du -h | sort -hr} & Affiche la taille de tous les
                              fichiers et répertoires du
                              répertoire courant, triés
                              par ordre décroissant
                              \\
  \hline
  \texttt{ps aux | grep "process\_name" | grep -v grep} &
    Affiche toutes les instances d'un processus
    en cours d'exécution sur le système
    \\
  \hline
  \texttt{ls -l /path/to/dir | awk '\$3 == "user" \{print \$NF\}'} &
    Liste tous les fichiers du répertoire spécifié
    appartenant à un utilisateur
    \\
  \hline
\end{tabularx}

\end{document}
